深入淺出–基因改造蚊子

埃及斑蚊，英文名為yellow fever mosquito，學名為Aedes aegypti，是白紋伊蚊的近親。

（圖1）男性品種不會叮人，只有女性品種才會叮人，藉著吸血等途徑傳播登革熱(Dengue Fever)等疾病。

殺蟲劑雖能殺滅蚊子，但蚊子亦逐漸展示出對殺蟲劑的抗藥性。

而基於殺蟲劑會污染環境及危害部份雀鳥昆蟲健康關係，建立另類對付播毒蚊子的方法可謂有著絕對的迫切性。

（圖2）有見及此，Oxitec公司(現為美國公司收購)培養出埃及斑蚊OX513A品種。
牠們在幼蟲的時候需要四環黴素（Tetracycline)才能成功生長。在實驗室培植的時候，研究人員會在食物裡提供四環黴素，但當他們被放到野外的時候，便再也沒能取得足夠的四環黴素，沒能順利生長成為蚊子。

男性埃及斑蚊OX513A品種與女性正常品種交配的話，將有機會產生正常品種及OX513A品種的蚊卵。

在野外缺乏四環黴素的情況下，正常品種有86–88%成功長大為蚊子，而OX513A品種則只有3-4%的成功率。

以這個方式推算下去的話，蚊子下一代的比率將會大幅度減低。

（圖3）Oxitec公司在2010年英國開曼群島藉著此方式消除80%野外埃及斑蚊。
而亦在2013年巴西巴伊亞州順利用上同樣方式消除~90%野外埃及斑蚊。

今年2020年8月，他們同樣依這種方式在美國佛羅里達發放男性男性埃及斑蚊OX513A品種。

此舉泛起不少反對聲音，不乏違反動物權利及人權等等。

亦有人認為此舉會破壞生態平衡，奈何此方法只會滅殺埃及斑蚊，不會影響其他蚊子品種，其他物種可照樣進食其他蚊子品種代替，不見得有任何大影響。

至於亦有人認為埃及斑蚊有機會因而大遷徙到第二區域，這點反而有著潛在的可能性，值得探討一下。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref:

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

薯仔好勤力

有人買薯仔，所以有推動力搵時間同資料寫文畫圖

見到GMO containment果part有少少懷念
仲係yr1掂過少少呢方面嘅野

有幾多人買左？

個位數字

一日兩更！

人類滅絕的世界線

星期六先有多啲時間搵料

照咁睇，攜有OX513A基因嘅蚊嘅競爭力及唔上正常蚊，好快就會被自然選舉走，係咪意味住佢哋要定期咁放啲基因改造蚊出去大自然？

如果想大滅絕的話，係要定期放。

但因為唔想做到咁極端，所以特意釋放依一種唔會成為主流大多數品種的蚊子。

人權？
比蚊針嘅權利？

有啲人話無得到佢哋的同意，憑咩令佢哋有機會接觸基因改造過的蚊

最近興講處女
不如你講下 telegony / microchimerism
點解有d 女性帶有其他男人嘅DNA

已課

生仔有冇得過個仔同意

如果無咗蚊，真係會影響成個生態系統？

去到咁偏

多謝巴打

啲基因改造蚊會唔會跟住大遷徙？

汝竟敢與他們反駁，罪該萬死

蚊絕左種 咁食蚊果d青蛙 鹽蛇會點

女蚊叮人
咁男蚊食啲咩

唔清楚，但依家依個做法只會殺滅大部份播毒的埃及斑蚊，唔會搞到無咗蚊依一回事。

都有機會，但佢哋好難長久咁散播落去。

依個方法只會令到大部份埃及斑蚊消失，但其他品種的蚊係唔會影響得到，而且依個手法唔會令到佢哋絕種。

植物汁液、蜜糖等等。

事實上實驗室係打碎啲魚糧嚟餵佢哋

Pisglh

我有聽過因為蚊會咬死某啲動物同傳病毒令人同動物死 以達至壓抑某啲物種嘅數量
所以就算只係某種蚊 都唔知會唔會對生態好大影響 要研究唔同蚊嘅習性先知

另一方面咁睇，人類的各種開伐活動，殺蟲劑的應用等等，都會對生態做成好大影響。

而播毒蚊的確為人類帶來疾病禍害，依個時候取捨殺蚊我個人認為非常正確，無得太大愛。

無蚊 魚毛 蜻蜓 青蛙 等都無嘢食
植物又無蚊幫手傳花粉

無埃及紋蚊，仲有其他品種的蚊，而且依個方法唔會殺哂所有埃及紋蚊。

希望可以比大家參考

究竟可唔可以花時間睇一睇內文，依個方法不但之只針對埃及班蚊而唔影響其他品種的蚊，而且亦唔會令到佢哋絕種。

不斷話蚊子絕種會帶來咩反效果，完全唔適合套用喺依個方法身上

未睇完 推左先

最後會唔會變到hehe都有得生，或者去強姦晒其他品種蚊，搞到本來唔播毒的蚊都播埋毒....

殺唔哂所有男仔的，只係男仔會好變得搶手。

hehe同強姦，要睇吓有無人有研究，唔排除有依個可能性。

有啲魚類都可以變性嚟迎合生育

好鍾意睇已課金
btw ching有無興趣討論下點解生cancer會死，明明只係一堆cell 不受控制咁proliferate

本人終身與蚊為敵，勢不兩立，至死方休

你有冇睇過條片，有曬你想要嘅野，條片好處同壞處都有講，總括黎講蚊係垃圾冇撚用

你地出po好密

多謝支持

就咁一堆cell proliferate，其他已經係一個好大的問題，一來會阻礙其他器官運作，二來又可能影響神經血管.....好多好多

現時諗住每日盡量講吓唔同嘢，怕講死一方面會好悶或者唔吸引

梳，無睇，被一開始的標題影響咗。

我自己一個人。

真係會既咩

有無方法可以令所有會咬人嘅賤種蚊絕種

oh我以為係一team人

人類做出黎既禍就要d蚊食哂

登革熱係唔係人類做出嚟嘅禍

偽科學thats why

殺晒啲蚊佢就最好
尋晚等隻蚊出現等咗成粒鐘，最後俾我一掌拍落地下

核彈，同歸於盡。

之前睇新聞話下一代嘅雄蚊會成長到
再繼續生落去
淨係雌蚊會死嘅

蚊對於佢地黎講唔係主食，佢地會揾到其他食物補充

想問下其實唔同品種既蚊會唔會雜交

我諗你睇嗰段新聞唔係用依一個方法。

依個方法唔會有性別生長差異，無四環黴素就好大程度生長唔到。

大豆夠唔係支那人主食

原來係咁，咁其實都幾好吖

這次計畫中使用的蚊子全數為雄蚊，被編號為「OX5034」，科學家預期，這些雄蚊在被釋放至野外後，同樣會與雌蚊交配並誕下帶有人工基因的後嗣，該基因僅會作用在雌性子代蚊子，導致雌蚊在幼蟲階段死亡，但子代雄蚊則可發育成蟲，繼續攜帶該基因與其他雌蚊交配，讓該「滅絕基因」自動代代相傳。

咁係咪OX5034會有用啲？

蚊只對人有害
人對其他所有生物都有害
我情願死多啲人

人為咗自己一種生物
去改變自然 減少其他生物數量
極之危險
大自然嘅平衡其實好脆弱

我諗真係要好相近的品種先有可能，而且好大機會下一代無生育可能。

依方面唔能夠100%保證到

伊蚊喺ecosystem有無角色？會唔會殺晒啲蚊會推倒成條食物鏈

寫依段嘢的人應該無睇過原學術文章，成個說法錯誤。

我嗰個說法先係啱，有心人可以詳細睇#1嗰四個Reference驗證。

駁唔到，但我都係傾向投殺蚊。

爭取蚊既權益

班環保撚係咪傻撚左

點解男仔會變得搶手啲嘅

大愛撚係咁諗架啦

樓主幾用心 有冇諗過開youtube做科普知識型youtuber

班人本身又唔識科學 又比啲環保自然撚洗腦 任何non-natural嘅嘢=唔好

天然=100%安全 健康

即係會吸血的蚊種類大約有幾多？

可否用呢種方法將所有會吸血的蚊滅絕？如果可以 又會否造成生態災難？

好似多數食草汁

想知咩原因 令d蚊唔會同其他品種雜交

幫推

推

出糧後課金先

此舉泛起不少反對聲音，不乏違反動物權利及人權等等。

亦有人認為此舉會破壞生態平衡，奈何此方法只會滅殺埃及斑蚊，不會影響其他蚊子品種，其他物種可照樣進食其他蚊子品種代替，不見得有任何大影響。

痴線低能人蚊嘅存在價值根本係零，仲會傳播疾病
無咗蚊食物鏈都唔會有影響，大把動物可以取代蚊嘅食物鏈位置

巴打讀咩

點解會有人反對啲仆街蚊應該死哂佢啦

此舉泛起不少反對聲音，不乏違反動物權利及人權等等。CLS左膠 蚊權

此舉泛起不少反對聲音，不乏違反動物權利及人權等等。

#MLM

會 有研究進行緊
但因為呢個研究危害好多非處 影響倫理關係 好多女拳ban

好想知喎！上網search平先

其實有冇得改基因改到佢地唔食人血

無，搵料寫文加畫圖已經接近用盡哂空餘時間

依個可能可以有得諗

課夠金，請個人同你做片喇

人類真係好恐怖 自己唔改變就改變其牠物種

唔.......兩睇啦
大自然弱肉強食，有時真係好難話邊個錯。

幾時可以改造埋啲曱甴，一只都唔想見到

法西斯都咁認為

研發過程講多少少

多餘
物競天擇適者生存
恐龍都絕咗種啦
講到大自然好仁慈咁

有molecular唔係咁易入口，同埋我無足夠畫圖能力可以講解生產過程。

#1 Ref4有工場生產蚊子的影片，有興趣可以睇吓

TLRL

卡通好CUTE，加油!

薯仔呢排係咁上熱門

有賴各位支持

咁請你先行了斷自己

天之道損有餘而補不足
人之道損不足補有餘
用返你個邏緝
咁使乜殺蚊
由啲人病死 病唔死咪生還
咁有抗體嘅人嘅基因流傳
咁重簡單
人自己唔玩適者生存
去破壞自然
呢個先係事實

之前唔係fail過咩

你班破壞環境嘅人就生存
環保主義者就去死

係你自己講到人類就係罪惡，咁你唔係人類？

黑頭檬如何對付

我有望過篇文被人指證理據不足同誇大言詞，但我無留意到依一點。

「該研究指出，基因改造計劃最初十分成功，一度使當地蚊子數量銳減 9 成，惟後來情況不符預期，過了約 18 個月，蚊子數目回升至起初水平。」

晏啲再望一望究竟邊面先真

我就覺得搞鳩個大自然一定會有啲壞處
只不過而家睇唔到咁解
利申好撚憎蚊

好耐未見過呢D高質學術post

環保唔係個人嘅問題
係人口太多嘅問題
你搞清楚先

蚊真係好討厭
唔知點解飛得咁快，又打佢唔到

可唔可以叫佢哋改到公蚊碌鳩馬撚咁大屌撚死曬啲乸蚊

睇番一大輪資料後，發覺原來依篇文所寫的方法係佢哋用係巴西的方法，18個月之內係有成效，之後蚊子數量回升。

今次美國所用的方法係OX5034，同舊原理差唔多，但女性BB會死，而男性BB唔會。

無睇到佢哋媒體資料，只係睇咗佢哋之前所發出的學術文章，所以資料有錯，對不起。

如果人類唔利用自然界你今日唔會上用手機上連登

Survival of the fittest 點解唔包埋利用自然界

咁咪會污染咗蚊個基因庫？
污染咗嘅話影響大唔大？

未有證據會污染「基因庫」，污染的意思係加插外來基因令佢哋變得更惡？

無任何證據，上一次巴西都無令到啲蚊更惡。

干擾

咁梗係唔包啦
咩叫利用自然界
而家係放生基因改造動物

好懷疑你無睇樓主篇野講咩，仲有蚊對人類只係害蟲，每年傳播唔少病毒殺死好多人，完全唔覺咁做有咩問題

如果你整部殺蚊機
可以控制到
有問題熄機就得
基因改造動物放落自然界
有問題咁點？
對付蚊患 有好多方法
無話一定要行呢一步

Tetracycline 好似係抗生素？
驚唔驚會有惡菌？

樓主講既方法明顯對整個蚊群無滅絕既可能，針對既只係埃及班蚊，甚至只係將目標數量減至極少唔係全滅埃及班蚊。如果你認為咁做有問題大可以提出你既理論同實驗模型去反對呢種方法，而唔係一味講啲無根據既野去ban人

係抗生素，但純粹用嚟唔俾致命基因產生出嚟，唔關細菌先。

我點ban人
你提嘅問題 我講咗點睇啦
可能唔係答你 你可以追post
人哋科學家又好
樓主又好 收錢研究出文
我又無收錢 我提出意見重唔夠？
唔通要我自己研究新方法咩

當然你無能力實質ban到人州政府既決定，但你同果班反對既人一樣，講既野有冇實質而又客觀既證據support先？如果無既話咁州政府支持人地既研究成果同計劃都好正常。

就好似啲環保撚日鳩日話人對環境造成污染，但又唔提出另類方法去解決問題，最後又係要工程師同科學家去做野，一味得個屌字係人都識。

之前有套戲又係用蚊。有冇記得咩名

有一點我要澄清，我無收錢研究出文。

青蛙食一隻蝗蟲的份量遠勝千隻蚊

有啲嘢做出來唔難 係人都識
知唔知幾難證明啲嘢有問題?
食煙食到肺癌 你知唔知幾耐先證明到?

好似中國科學家個幾個基因改造人
點證明佢哋有問題?
係咪要等廿年等佢哋生怪物出來先有實質證據 先知有問題?
做咁大件事 唔係應該證明完全無害先啱咩?
佢搞嘢 我反而要嘥錢嘥人力嘥時間證明佢有害???

如果有嘢對環境造成污染
我發現再提出 應該多謝我先啱
比如有人提出北大嶼山嘅工程令中華白海豚數量下跌
用屍體同數據證明到有關 已經好夠
解決方法?
你出埋我工程師份糧 我咪提出工程嘅解決方法囉
問題我搵到 解決方法又要我搵?

用殺蟲水殺蚊會殺埋其他昆蟲
基因改造蚊就淨係殺某啲品種嘅蚊
傻嘅都知點揀

佢家陣無證明到有冇影響你睇咩？係你唔信咋
咁呢次你又有咩證據先？

就好似班環保撚叫人唔好用塑膠飲管，咁用咩方法去代替先？最尾又係要等人發明可降解既飲管，一味得個反對又唔提出啲有建設性嘅方案。

講真班反對既人有幾多相關科學知識去challenge？

如果我亂講謾罵 你可以話我
我提出嘅嘢合理 已經有建設性
你明唔明？
好多人唔鍾意人哋就話人無建設性
你咁講無意思
你覺得環保人士無足夠科學知識
咁你有無咩建設性意見？
本來無可降解飲筒
家陣有 咁重唔叫建設性係乜？
新idea唔叫建設？
你好鍾意嘅科學家
咪又係收錢做研究
當年咪又係有科學家證明食煙無害
我而家就提出個方案
與其改變生態
不如簡單啲 喺有人居住嘅地方
用新方法滅蚊好過

我既宗旨好簡單：
1. 你無實際證據就唔好武斷咁話人個方法係對環境有害，不竟人地係有專業知識仲花咗咁多心機去研究，所觸及既領域絕對比其他人清楚深入。

2. 就膠飲管方面而言，啲環保撚唔單只係叫人唔好用咁簡單，而係無實際而又可行既替代方案前就唔俾人用，咁呢段時間點算用咩好？但班人俾完壓力人又唔貢獻啲可以方法，再者仲去影相批鬥或者搞啲行動去騷擾人，你覺得咁好有建設性？

3. 你話你提出既野係合理，咁首先請證明你講既野有相關科學根據，最起碼有實驗/數據支持，唔係你話有建設性合理就真係合理。

4. 現時用化學劑去滅蚊唔見得好過樓主講既方案。

5. 最後你講既新方法滅蚊係咩方法先？

e加咪係有人住既地方 (Florida keys) 用一種新方法 (只target減少一隻針人類既品種既數量)

1. 我問你覺得環保人士無足夠科學知識
咁你有無咩建設性意見？
咁你答到未？
所謂「建設性」 批評 根本唔合理
喺英語世界 有無人咁講
批評 有合唔合理
意見 分有無用
講咩建設性 反而不合理
咁有心機研究
都唔代表唔可以好多疑慮
中國基因改造人一樣研究多年
係無人真係將個胚胎植入人體生出來
基因改造動物 係人都知有爭議
唔係政府夠票 批到就算
係咪科學家做嘢唔可以批評？

2. 你將科學 工程 同 環保對立
已經有問題
有科學家話地球暖化係騙局
又有啲係係真
咁你點算
你要用科學知識刨晒啲論文先決定得？
咁死喇 如果係真
科學家又有咩「建設性」意見？
減排 咪即 唔用膠飲筒 ..
你話咩影相 騷擾
我聽都無聽過
就算有 樹大有枯枝
有必要打晒一船人咩？

3. 講咗
4. 我又無咁建議過
5. 我之前都聽過激光滅蚊
聲波驅蚊等
都係物理方法
當然可能有更新嘅方法

lm

亦有人認為此舉會破壞生態平衡，奈何此方法只會滅殺埃及斑蚊，不會影響其他蚊子品種，其他物種可照樣進食其他蚊子品種代替，不見得有任何大影響。

種族滅絕?埃及斑蚊會否絕種?

請看#29